\chapter{Introdução}

Uma das questões que desperta mais interesse na Física é compreender a
composição da matéria em sua forma mais fundamental.  Almeja-se a obtenção do
conhecimento das características mais fundamentais dos componentes do mundo em
que vivemos, as ditas partículas fundamentais e a forma como esses componentes
interagem para criar a matéria pela qual o universo é composto. Para tanto, o
método de investigação experimental mais utilizado tanto no passado quanto
atualmente é o de colisão de partículas \cite{griffiths_particle}. Este
consiste em analisar características das partículas fundamentais e dos núcleos
atômicos a partir da forma como estes são espalhados (desviados) quando
lançados uns contra os outros \cite{thomson_particle}.  Características que são
obtidas por meio desse método incluem a carga elétrica desses íons e a
distribuição de carga para partículas extensas, como os núcleos atômicos. Além
disso, é possível investigar as próprias forças fundamentais da natureza nessas
colisões e reações \cite{griffiths_particle}.

Em especial, consideramos o estudo, realizado por Niels Bohr da interação de
partículas aceleradas com a matéria \cite{bohr1913}. O
fenômeno tratado foi do decréscimo de velocidade de partículas $\alpha$ e
$\beta$ em meios materiais, para o qual o autor elaborou que os elétrons dos
átomos oscilariam quando perturbados por forças externas. Nisso,
Bohr propôs uma analogia entre o fenômeno
eletromagnético de dispersão e o da interação das partículas carregadas .

Posteriormente, se propôs que os campos de uma partícula carregada
podem ser aproximados como pulsos de onda e, desta forma, como um fluxo de
fótons virtuais \cite{Fermi1924}. Este os usou para tratar dos fenômenos de colisões de
partículas carregadas com núcleos atômicos e para o cálculo da seção de choque
destas colisões. Uma década após a publicação deste trabalho,
foi proposto uma generalização para partículas relativísticas \cite{williams1933}. Este método,
denominado de método
dos fótons equivalentes, ainda é utilizado e desenvolvido, com a generalização
na teoria de eletrodinâmica quântica, para estudos com colisões envolvendo
partículas carregadas \cite{BALTZ20081}.

Desde esses trabalhos, o avanço nas áreas de interação nuclear tem aumentado
consideravelmente, uma vez que colisões com interação eletromagnética
permanecem como uma das formas mais convenientes de estudar a estrutura dos
núcleos e núcleons atômicos \cite{harland-lang2023}. Em especial, salientamos
as colisões ultraperiféricas de íons, que trazem consigo formas de estudar a
distribuição de carga e glúons dessas partículas \cite{bertulani2005}. Esse
método permite um estudo de fenômenos interessantes na física de partículas,
como a produção de matéria a partir de radiação eletromagnética, o fenômeno de
fotoprodução de partículas. Nesse processo os fótons colidem gerando estados
finais com massa e carga, em geral, constituídos de pares de partícula e
antipartícula, como elétrons e pósitrons \cite{Gerhard_Baur_1998}.

Com isso posto, essas colisões são observadas em experimentos de colisão de
última geração, como os disponíveis no LHC\footnote{LHC - \textit{Large Hadron
Colider} ou Grande Colisor de Hádrons é um laboratório de colisão de partículas
inaugurado em 2008 sob gerenciamento da Organização Européia de Pesquisas
Nucleares.} \cite{BALTZ20081}. Nestes experimentos, as colisões
ultraperiféricas permitem a obtenção de dados mais limpos (menos partículas
sendo produzidas por colisão com menos ruído é detectado nos sensores) do que
as colisões que envolvem interação de força forte, uma vez que a multiplicidade
dos estados finais é menor. Assim, a obtenção das curvas de seção de choque
experimentais e sua comparação com a teoria é mais facilmente realizada.

A partir do que foi exposto aqui, este trabalho propõe uma revisão
bibliográfica do método dos fótons equivalentes, com análise analítica e
computacional dos processos que podem ser estudados a partir do método. Com
isso, pretendemos, não somente realizar um estudo analítico dos campos de uma
carga pontual se movendo, mas também, realizar o cálculo do número de fótons
equivalentes para as diferentes distribuições de carga nuclear propostas na
literatura. Realizar a revisão desses cálculos quando disponíveis e propor
métodos computacionais para o cálculo destes, quando não forem analiticamente
solúveis. Assim, planejamos também obter as seções de choque para alguns íons
que são utilizados em experimentos de colisões e comparar com os dados
experimentais dos experimentos respectivos.

No texto dessa proposta, elencamos primeiramente, no capítulo 2, quais são os
objetivos do trabalho a ser realizado. Em seguida, no capítulo 3, realizamos
uma revisão teórica de alguns conceitos que serão estudados mais profundamente
na execução do trabalho. Esses incluem inicialmente uma definição dos conceitos
de seção de choque diferencial e total, uma dedução inicial do número de fótons
equivalentes para uma partícula incidente pontual e uma conceituação inicial do
nosso principal problema de interesse, colisões ultraperiféricas de íons, onde
elencamos características e possíveis metodologias de análise para o problema.
Após isso, no capítulo 4, explanamos qual a metodologia que será utilizada na
execução do trabalho. Por fim, no capítulo 5, está o cronograma proposto para a
execução do projeto de pesquisa aqui colocado.



